**马赛的根拿丢**（ 或 ，亦作
，卒于约496年），5世纪教会[司铎和](../Page/司铎.md "wikilink")[历史学家](../Page/历史学家.md "wikilink")。其代表作
*De Viris Illustribus*（意即“名人传”，"Of Illustrious
Lives"），记载了超过九十位当时基督教人物的生平，是[耶柔米同名作品的续篇](../Page/耶柔米.md "wikilink")。

## 生平

根拿丢是马西拉（Massilia，即今[马赛](../Page/马赛.md "wikilink")）的司铎，与[教宗哲拉修一世同时代](../Page/教宗哲拉修一世.md "wikilink")。在《名人传》的最后一篇传记中，他写道：

  -
    “我，根拿丢，马西拉的长老，写了反对异端八卷，反对[聶斯脫里五卷](../Page/聶斯脫里.md "wikilink")，反对[歐廸奇十卷](../Page/歐廸奇.md "wikilink")，反对[伯拉纠三卷](../Page/伯拉纠.md "wikilink")，论约翰启示录千禧年一篇，书信一封达罗马城的主教[哲拉修论信德](../Page/教宗哲拉修一世.md "wikilink")。”

傑拉一世于492年至496年间在位，因此根拿丢肯定生活在第5世纪末期。

## 著作

根拿丢精通[希腊语](../Page/希腊语.md "wikilink")，对东西方教会不论正统或异端的著作都很了解。他勤于文献的整理，亦长于考据。

### 《名人传》

《名人传》（*De Viris
Illustribus*）公认的版本大约完成于495年，包括了392年至495年间的愈九十位教会人物的简短介绍。这是一份非常重要的文献，其中对许多教会著述家的记载是关于他们的唯一史料。

这部著作是耶柔米同名作品的续篇，耶柔米在其著作中为一百三十五位[基督教人物作了简短的传记](../Page/基督教.md "wikilink")，并介绍了他们的主要著作；它是第一部[教父学著作](../Page/教父学.md "wikilink")，也是第一本基督教传记辞典。这本书因为其巨大的参考价值而在教会中普及，并使后人得以同样的体例续补此书：其中有耶柔米的弟子
Paterius
所作的续书，以及沙弗尼（Sophronius）希腊语译本。在这些续貂之作中，以根拿丢的续篇最为流行，当时普遍都认为这是耶柔米著作的第二部分，并且总是同他的作品一并抄写（后来印刷）。根拿丢所撰写的部分大约包括一百个人物，写作体例也与耶柔米接近。

不同的版本的 *De Viris Illustribus* 在章节编号时并不一致：在 Bernoulli 所编辑版本中，编号从 i 到
xcvii，其中还有诸如 xciib 的编号，等等；原始的编码则是从 cxxxvi 至
ccxxxii。传记编排的先后部分地按照年代的顺序，但其中也常有例外。

根拿丢在书中曾记载 Coelesyria 的刁多禄（Theodore of Coelesyria 或
Theodulus）“卒于三年前，[齊諾在位期间](../Page/齊諾.md "wikilink")”（一个版本），因此
Czapla 认为根拿丢的写作时间约在491年至494年之间。

现存的文本显示此书反复修订，曾经有他人对此进行增补修改而对未加以说明，此一做法中世纪很常见。包括 Richardson 和 Czapla
等在内的学者认为第 xxx 章（耶路撒冷主教约翰），第 lxxxvii 章（Victorinus），第 xciii
章（Caerealis of Africa）以及最后部分（第 xcv-ci 章）都不是原作。其他部分亦存疑。

### 其他著作

据根拿丢自述，其著作颇丰，然而其中许多现已不存：

  - *Adversus omnes hæreses libri viii.*，《反对一切异端》八卷
  - 五卷反对聶斯脫里
  - 十卷反对歐廸奇
  - 三卷反对伯拉纠
  - *Tractatus de millenio et de apocalypsi beati Johannis*，论约翰启示录千禧年一篇
  - *Epistola de fide*，书信，论信德，达与教宗聖傑拉一世
  - [彭迪谷](../Page/彭迪谷.md "wikilink")（Evagrius Ponticus）与 Timotheus
    Aelurus 著作的拉丁译本，已散佚。

### De Ecclesiasticis Dogmatibus

*De Ecclesiasticis
Dogmatibus*（《论教会教义》）曾被认为是[希波主教奥古斯丁的作品](../Page/奥古斯丁_\(希波\).md "wikilink")，现在一般公认其作者是根拿丢。长期以来，这部作品被结集在奥古斯丁的著作中。一些学者（Caspari,
Bardenhewer, Czapla）认为这可能是根拿丢的八卷《反对一切异端》残片。在作品的最后部分，作者驳斥异端观点，且正面立论。

### 版本

*De Viris Illustribus* 由 J. Andreas (Rome, 1468) 编辑出版，J. A. Fabricius 辑入
*Bibliotheca ecclesiastica* (Hamburg, 1718)，另刊于 E. C. Richardson 的
*Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen Literatur*,
xiv. (Leipzig, 1896)。亦见于耶柔米众多版本的著作中。

有 Richardson 的英译本，收入 [Nicene and Post-Nicene
Fathers](../Page/:en:Nicene_and_Post-Nicene_Fathers.md "wikilink"), 2nd
ser., iii. 385-402。

在[本笃会编辑的奥古斯丁著作版本里](../Page/本笃会.md "wikilink")，*Liber de Ecclesiasticis
Dogmatibus* 列为附录。

## 观点与态度

*De Viris Illustribus*
中有很多迹象表明作者系[半伯拉糾主義者](../Page/半伯拉糾主義.md "wikilink")。书中对诸如
Fastidius(lvi)、[若望伽先](../Page/若望伽先.md "wikilink")(Johannes Cassianus,
lxi)和[圣福斯督](../Page/圣福斯督.md "wikilink")(Faustus of Riez,
lxxxv)这样的半伯拉糾主義者持正面褒扬的态度；而申斥[伯拉糾本人](../Page/伯拉糾.md "wikilink")(xlii)和伯拉糾主义者[埃克拉农的朱理安](../Page/埃克拉农的朱理安.md "wikilink")(Julian
of Eclanum,
xlv)为异端；对大公教会的[奥古斯丁](../Page/奥古斯丁_\(希波\).md "wikilink")(xxxviii)和[聖波羅斯貝亞奎且](../Page/聖波羅斯貝亞奎且.md "wikilink")(lxxxiv)的评价则有失公允；甚至[聖猶利一世亦被指为异端](../Page/聖猶利一世.md "wikilink")(i)。

在 *De eccles. dogmatibus*
书中亦常见半伯拉糾主義的倾向，或隐或显（诸如作者小心翼翼地回避原罪，坚持自由意志并否定预定，认为恩典仅居于次要辅助的地位，等等）。

根拿丢认为（类似后世一些教会作家，如[托马斯·阿奎纳](../Page/托马斯·阿奎纳.md "wikilink")）所有的人，包括[基督再来时仍然在世的人](../Page/基督再来.md "wikilink")，都会死亡。这一说法虽然源自广为流传的教父传统，但他承认同样大公博学的教父亦否定之。

就人非物质部分的[灵魂创造说和](../Page/灵魂创造说.md "wikilink")[灵魂遗传说之间争议](../Page/灵魂遗传说.md "wikilink")，根拿丢同意创造说。他不认为人的精神是肉体和灵魂以外的第三者，而只是灵魂的另一种称谓。

在 *De Eccelsiasticis Dogmatibus*
一书中，他认为除非异端施洗时拒绝奉父子灵之名，否则受异端洗礼者无须予以重洗。除了犯大罪而未获宽恕的人，他鼓励其他人每周都领圣体。而犯大罪者应当公开悔罪。他不否认私下补赎的充分性；但诸如更衣等外在的表明也是合宜的。他对每日都领[圣体者既不褒扬也不谴责](../Page/圣体.md "wikilink")。恶系撒但所创造。虽然独身比结婚更好，但对婚姻的谴责则是[摩尼教所为](../Page/摩尼教.md "wikilink")。再婚的信徒不得按立。教会当以殉道者的名字命名，殉道者的遗物当受敬礼。除受过洗礼的以外无人能得到永生；即使望教者，除非他们殉教，亦不能够。信徒无论何时都可以悔改，即使是在弥留之际。只有造物主知道我们内心隐秘的想法，撒但只是从我们的行为和表象才知道。恶人以神的名也能行神迹，人无须这些神迹亦可成圣。坚决地肯定人的自由意志，但良善的开端则归于上帝的恩典。他肯定人的自由意志，但指出一切善行的开端来自神的恩典，他论述所使用语言既不接近奥古斯丁，也不与伯拉糾主义相仿。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

  - *Schaff-Herzog Encyclopedia of Religious Knowledge*, 1914.
  - *Catholic Encyclopedia*, 1913
  - Henry Wace, *A Dictionary of Christian Biography and Literature to
    the End of the Sixth Century A.D., with an Account of the Principal
    Sects and Heresies*.

</div>

## 外部链接

  - [Opera Omnia, *Patrologia Latina*, ed. J.-P.
    Migne](http://www.documentacatholicaomnia.eu/30_10_0450-0550-_Gennadius_Massiliensis.html)
  - [*De Viris*, NPNF, 2nd ser., vol.
    3](http://www.ccel.org/ccel/schaff/npnf203.toc.html), [Christian
    Classics Ethereal Library](http://www.ccel.org/)

[Category:基督教相关人物](../Category/基督教相关人物.md "wikilink")
[Category:历史学家](../Category/历史学家.md "wikilink")